# Note de clarification

## Description du projet

L'objectif du projet est de réaliser un système informatique permettant la gestion d'un journal étudiant en ligne.

Le projet doit permettre :
- la création d'articles
- la catégorisation des articles en rubriques, sous-rubriques et mots-clés
- la recherche des articles par rubriques, sous-rubriques, mots-clés, articles associés et données de l'article (contenu, rédacteur, date)
- la gestion du suivi éditorial des articles
- l'apposition de commentaires
- l'historisation des actions permises par les rôles de rédacteur, d'éditeur et de modérateur
- la mémorisation des articles et commentaires supprimés

La modélisation doit rendre compte des étapes du cycle de vie d'un article (la *rédaction*, l'*édition*, la *publication*, l'*archivage*, la *lecture*, les *retours*, la *modération* des retours) et par rebond les acteurs intervenants. Un historique du contenu produit est conservé et un traçage des actions effectuées est assuré.

## Objets nécessaires à la modélisation

### Utilisateurs (fonctions)
#### Rédacteur
- possède un pseudonyme
- possède un mot-de-passe
- possède un email
- possède un nombre d'articles publiés sur le site
- peut créer un nouvel article
- peut voir ses articles en cours de rédaction
- peut supprimer un article qu'il a rédigé
- peut récupérer un article qu'il a supprimé
- peut soumettre un article au comité éditorial


#### Administrateur
- possède un pseudonyme
- possède un mot-de-passe
- possède un email
- peut créer les comptes utilisateurs
- peut associer le rôle d'éditeur, d'auteur, de modérateur ou de lecteur à chaque compte utilisateur
- peut supprimer les comptes utilisateurs

#### Editeur
- possède un pseudonyme
- possède un mot-de-passe
- possède un email
- peut accéder à tous les articles
- peut associer un statut à tous les articles
- peut ajouter des mots-clés aux articles
- peut créer une arborescence de rubriques et sous-rubriques
- peut associer les articles à une ou plusieurs rubriques et/ou sous-rubriques
- peut sélectionner parmi les articles validés ceux qui sont publiés sur le site
- peut proposer une catégorie "à l'honneur"
- peut ajouter des articles à la catégorie "à l'honneur"
- peut associer deux articles ensemble

#### Lecteur
- possède un pseudonyme
- possède un mot-de-passe
- possède un email
- possède un statut de lecteur *(étudiant de l'école à l'initiative du journal, salarié de l'école, étudiant d'une autre école/université, lecteur autre)*
- possède une date d'inscription sur la plateforme
- peut visualiser les articles publiés sur le site
- peut accéder aux articles par rubrique et/ou sous-rubrique
- peut effectuer une recherche par mots clés
- peut accéder à la catégorie à l'honneur
- peut accéder aux articles liés depuis un article lu
- peut commenter un article
- peut noter un article
- peut supprimer ses commentaires
- peut lire les commentaires non masqués des autres

#### Modérateur
- possède un pseudonyme
- peut masquer un commentaire
- peut supprimer un commentaire
- peut mettre en exergue un commentaire

### Objets manipulés  (propriétés et contraintes)

#### Article
- possède un titre
- possède un statut *en rédaction*, *soumis*, *en relecture*, *rejeté*, *à réviser* ou *validé*
- possède un état *archivé* vrai ou faux
- possède un mot-clé
- possède une date
- peut être supprimé

#### Bloc d'un article
- possède un titre et une image ou un titre et un texte

#### Rubrique
- possède un titre

#### Sous-rubrique
- possède un titre

#### Catégorie "à l'honneur" (excusez du peu)

#### Commentaire d'un article
- possède un en-tête
- possède un texte
- possède une date
- peut être masqué
- peut être supprimé
- peut être distingué

## Hypothèses faites pour la modélisation

### Utilisateurs
- Les différents utilisateurs de la base de donnée sont identifiés en ligne par un pseudonyme.
- Un utilisateur ne peut pas cumuler les rôles. Il est *rédacteur*, *lecteur*, *administrateur*, *editeur* ou *modérateur*.
- On associe à chaque action l'identifiant de l'utilisateur qui en est à l'origine.

### Rédacteur
- Un rédacteur ne peut supprimer / récupérer que les articles qu'il a rédigé.

### Lecteur
- Tous les lecteurs ont accès à tous les articles publiés (pas de hiérarchie d'accès type tarif abonné).

### Administrateur
- Il peut y avoir plusieurs administrateurs du site.

### Editeur
- Une fois l'article validé par l'Editeur, il n'est plus modifiable. Il doit repasser en relecture pour être modifié.
- Pour un article *à réviser*, l'éditeur écrit toutes ses préconisations dans un même bloc texte (Action_Article.explication).

### Comité éditorial
- Le choix d'un éditeur ne doit pas être précédé d'une consultation du comité éditorial. Les éditeurs travaillent en autonomie.

### Article
- Un article n'est rédigé que par un seul auteur.
- Les données d'un article supprimé sont conservées dans la base de données.
- Un article peut ne pas avoir de bloc (à sa création).
- Pour simplifier l'obtention de l'information (et ne pas à avoir à passer par Action_Article), on ajoute un attribut Auteur qui renvoie la clé de l'utilisateur qui a rédigé l'article.

#### Lien
- Un article peut être lié à un autre article sitôt que son statut est valide
ou publie
- Un article peut avoir plusieurs liens


#### Changements de statut d'un article suite à une action
  - Un article n'a, à un instant t, qu'un seul statut (les états du statut sont exclusifs).
  - Chaque action peut être suivie d'une explication. Celle-ci est non nulle si le statut de l'article est *à réviser* ou *rejeté*.


  ##### Suppression d'un article
      - Un article peut être supprimé par son auteur n'importe quand, c'est-à-dire avec n'importe quel statut *(en rédaction, soumis, en relecture, à réviser, validé, publié)*.
      - Un article supprimé peut être récupéré par son auteur. L'article contient alors tout le contenu Son comportement est alors analogue à un article que viendrait de créer l'auteur: l'article passe en rédaction.

    ##### Rejet d'un article
      - Un article ne peut être rejeté par un éditeur que si l'éditeur était *en relecture* de l'article.
      - Un article rejeté est en fin de cycle de vie. Le rédacteur peut le consulter mais ne peut pas le récupérer, il est forcé de créer un nouvel article et de le soumettre s'il veut traiter du même sujet.

    ##### Ordre d'édition
    - La chronologie suivante des états du statut d'un article {*en rédaction > soumis > en relecture > à réviser > validé > publié*} est unidirectionnellement contraignante, c'est-à-dire :
      - Un article ne peut passer d'un état antérieur qu'à celui directement suivant.
      - Un article peut passer d'un état postérieur à n'importe quel état antérieur.
      - L'évolution d'un état à un autre d'un article ne peut se faire que si l'utilisateur possède les droits associés, précisés dans *Objets nécessaires à la modélisation*.

### Commentaire
- On appelle commentaire une annotation de l'article. Un commentaire a obligatoirement un titre. Il est accompagné d'un contenu et/ou d'une note.
- Un commentaire masqué n'est visible que par son auteur alors qu'un commentaire supprimé n'est visible par aucun des lecteurs.
- Un commentaire n'a pas à être validé par un modérateur avant d'être publié par un lecteur : son contenu est directement visible sur le site. Son état peut a posteriori être changé par un modérateur *(masqué ou supprimé)*.
- Un commentaire doit être publié pour être mis en exergue.
- Un commentaire masqué ou supprimé n'est plus mis en exergue s'il l'était.


#### Catégorisation
- Un article peut être attaché à plusieurs rubriques et sous-rubriques.
- Un article peut ne pas être attaché à une rubrique.
- La vie de l'article est indépendante de la vie des rubriques ou des sous-rubriques auxquelles il est associé.

### Bloc
- Un bloc n'existe pas indépendamment de l'article auquel il appartient.

### Sous-rubrique et Rubrique
- Une rubrique peut ne pas avoir de sous-rubrique.
- Une sous-rubrique est attachée à une unique rubrique.
- L'existence d'une sous-rubrique dépend du cycle de vie de la rubrique à laquelle elle appartient.
